---
layout: default
title: Ejercicios resueltos
description: Cálculo en una variable
---
## Ejercicios resueltos de inecuaciones
1.- Resuelva:  
$-\displaystyle\frac{x-1}{4}+1<\displaystyle\frac{3 x-1}{2}.$  
**Solución:**  
<p>
\begin{align}
-\frac{x-1}{4}+1<\frac{3 x-1}{2} & \Rightarrow-\frac{x-1}{4}+\frac{1 \cdot 4}{4}<\frac{(3 x-1) \cdot 2}{4}\\
& \Rightarrow-x+5<6 x-2 \\
&\Rightarrow 7<7 x \\
&\Rightarrow x>1\\
&\Rightarrow x \in(1, +\infty)
\end{align}
</p>

2.- Resuelva:  
$\displaystyle\frac{x-2}{3}-\displaystyle\frac{x-1}{4}>\displaystyle\frac{x-3}{2}-1.$  
**Solución:**  
<p>
$$
\begin{aligned}
\frac{x-2}{3}-\frac{x-1}{4}>\frac{x-3}{2}-1 &\Rightarrow \frac{4(x-2)}{12}-\frac{3(x-1)}{12}>\frac{6(x-3)}{12}-\frac{12}{12} \\
& \Rightarrow 4 x-8-3 x+3>6 x-18-12\\
& \Rightarrow-5 x>-25 \Rightarrow x<5 \\
&\Rightarrow x \in(-\infty, 5)
\end{aligned}
$$
</p>

3.- Resuelva:  
$x^{2}-8 x+12 \leq 0.$  
**Solución:**  
Obtenemos las raíces de $x^{2}-8 x+12=0$ con dos fines: Primero, factorizar el polinomio que aparece en el primer miembro y segundo, determinar las tres zonas a estudiar para las que se verifica la inecuación:  
<p>
$$x^{2}-8 x+12=0 \Rightarrow x=\frac{8 \pm \sqrt{(-8)^{2}-4 \cdot 12}}{2}=\frac{8 \pm \sqrt{16}}{2}=\left\{\begin{array}{l}x_{1}=6 \\ x_{2}=2\end{array}\right.$$
</p>
por lo que:

$$x^{2}-8 x+12 \leq 0 \Rightarrow(x-2)(x-6) \leq 0.$$

Estos dos puntos determinan tres zonas: los valores menores o iguales que 2, los valores comprendidos entre 2 y 6 , ambos incluidos, y los valores mayores o iguales que 6. Veamos en cuáles de estas tres zonas se satisface la inecuación:

| | zona 1 | zona 2 | zona 3 |
| |----------|----------|----------|
| | $(-\infty, 2]$    | $[2,6]$  | $[6, +\infty)$  |
|$(x-2)$ | - | + | + |
|$(x-6)$ | - | - | + |
|$(x-2)(x-6)$ | + | - | + |

Sólo la zona 2 satisface la ecuación, es decir, la solución final es: $x \in[2,6]$.

4.- Resuelva $x^{2}+x-6>0$.  
**Solución:** Obtenemos las raíces de $x^{2}+x-6=0$ con dos fines: Primero, factorizar el polinomio que aparece en el primer miembro y segundo, determinar las tres zonas a estudiar para las que se verifica la inecuación.

$$x^{2}+x-6=0 \Rightarrow x=\frac{1 \pm \sqrt{(-1)^{2}-4 \cdot(-6)}}{2}=\frac{1 \pm \sqrt{25}}{2}=\left\{\begin{array}{l}x_{1}=3 \\ x_{2}=-2\end{array}\right.$$

por lo que:

$$x^{2}+x-6>0 \Rightarrow(x-3)(x+2)>0$$

$$\begin{array}{l|c|c|c}
 & (-\infty,-2) & (-2,3) & (3, +\infty) \\ \hline
(x+2) & - & + & + \\
(x-3) & - & - & + \\
(x-3)(x+2) & + & - & + \\
\end{array}$$

Es decir, la solución final es:
$x \in (-\infty,-2) \cup (3, +\infty).$

5.- Resuelva el siguiente sistema de innecuaciones:

$$\begin{array}{rl}
\frac{4 x-1}{3}-\frac{x}{2} &\geq 5 \\ 
\frac{x-5}{3}+\frac{x}{2}&>1\\
\end{array}$$

**Solución:** Se resuelve cada una de las inecuaciones lineales. El resultado final es la intersección de ambas soluciones:
<p>  
$$\begin{aligned}
\frac{4 x-1}{3}-\frac{x}{2} \geq 5 &  \Rightarrow 8 x-2-3 x \geq 30\\
& \Rightarrow 5 x \geq 32 \\
& \Rightarrow x \geq \frac{32}{5} \\
& \Rightarrow x \in [\frac{32}{5}, +\infty)\\
\end{aligned}$$
</p>

<p>  
$$\begin{aligned}
\frac{x-5}{3}+\frac{x}{2}>1 &\Rightarrow 2 x-10+6 x>6 \\
&\Rightarrow 8 x>16\\
& \Rightarrow x>2\\
 \Rightarrow & x \in(2, +\infty)
\end{aligned}$$
</p>
Así que la solución es:
$x \in\left[\frac{32}{5}, +\infty\right) \wedge x \in(2, +\infty) \Rightarrow x \in\left[\frac{32}{5}, +\infty\right).$

6.- Resolver la siguiente inecuación:

$$
|x-1| \leq 3.
$$

**Solución:**

$$
\begin{array}{rlr}
|x-1| \leq 3 & \Leftrightarrow-3 \leq x-1 \leq 3 /+1 \\
& \Leftrightarrow-2 \leq x \leq 4 \\
& \therefore S_F=[-2,4]
\end{array}
$$

7.- Resolver la inecuación:

$$
|2 x+4| \geq 6.
$$

**Solución:**

$$
\begin{array}{rl}
|2 x+4| \geq 6 & \Rightarrow 2 x+4 \leq-6 \vee 2 x+4 \geq 6\\
& \Rightarrow x+2 \leq-3 \vee x+2 \geq 3  \\
& \Rightarrow x \leq-5 \vee x \geq 1 
\end{array}
$$

Como $x$ es menor o igual que $-5$ o $x$ es mayor o igual que 1, el conjunto solución estará dado por la unión de estos intervalos (tal y como se aprecia en la Figura)
![](https://cdn.mathpix.com/cropped/2024_04_03_ec01491a71c8a749e5bfg-2.jpg?height=112&width=637&top_left_y=215&top_left_x=739)  
Luego el conjunto solución será: $S_F=]-\infty,-5] \cup[1, \infty[$.

8.- Resuelva:

$$
\left|x^{2}+3\right| \geq 5.
$$

**Solución:**

$$
\begin{aligned}
\left|x^{2}+3\right| \geq 5 & \Rightarrow x^{2}+3 \leq-5 \vee x^{2}+3 \geq 5\\
& \Rightarrow x^{2} \leq-8 \vee x^{2} \geq 2 \\
& \Rightarrow x^{2} \leq-8 \vee|x| \geq \sqrt{2} \\
& \Rightarrow x^{2}+8 \leq 0 \vee x^{2} \geq 2
\end{aligned}
$$

Observamos que $x^{2}+8=0$ no tiene solución en $\mathbb{R}$, es decir su solución es $\emptyset$, para el segundo caso se tiene:

$$
x^{2} \geq 2 \Rightarrow|x| \geq \sqrt{2} \Rightarrow x \leq-\sqrt{2} \vee x \geq \sqrt{2}.
$$

Luego el conjunto solución es $S_F=]-\infty,-\sqrt{2}]\cup [\sqrt{2},+\infty[$.

9.- Resuelva la siguiente inecuación:

$$
\left|\frac{x}{2}+7\right| \geq 2.
$$

**Solución:**

$$
\begin{aligned}
\left|\frac{x}{2}+7\right| \geq 2 &\Rightarrow \frac{x}{2}+7 \leq-2 \vee \frac{x}{2}+7 \geq 2  \\
& \Rightarrow \frac{x}{2} \leq-9 \vee \frac{x}{2} \geq-5 \\
& \Rightarrow x \leq-18 \vee x \geq-10
\end{aligned}
$$

$$
\therefore S_F=]-\infty,-18] \cup[-10, \infty[.
$$

10.- Resuelve las siguiente ecuación con valor absoluto:

$$
|x-1|+|4-2 x|=4.
$$

**Solución:**

Vemos que los valores que anulan el valor absoluto son $x=1$ y $x=2$ (además no satisfacen la igualdad), luego debemos resolver la ecuación para los siguientes intervalos:

- Caso 1: $(-\infty, 1)$

$$
\begin{aligned}
-x+1+4-2 x & =4 \\
-3 x & =-1 \\
x & =\frac{1}{3}
\end{aligned}
$$

- Caso 2: $(1,2)$

$$
\begin{aligned}
x-1+4-2 x & =4 \\
-x & =1 \\
x & =-1
\end{aligned}
$$  
  
Esta solución no pertenece al intervalo, por lo cual se descarta

- Caso 3: $(2, \infty)$

$$
\begin{aligned}
x-1-4+2 x & =4 \\
3 x & =9 \\
x & =3
\end{aligned}
$$

Luego las soluciones son $x=3, x=\frac{1}{3}$.

11.- Resuelva la siguiente inecuación:

$$
|x-1|<2|x-3|.
$$

**Solución:**

Primero que todo elevamos al cuadrado para eliminar el Valor Absoluto, desarrollamos algebraicamente de tal modo que al lado derecho de nuestra inecuación nos resulte 0, tal y como se aprecia a continuación:

$$
\begin{aligned}
|x-1|<2|x-3| /()^{2} & \Rightarrow(x-1)^{2}<4(x-3)^{2} \\
& \Rightarrow x^{2}-2 x+1<4\left(x^{2}-6 x+9\right) \\
& \Rightarrow x^{2}-2 x+1<4 x^{2}-24 x+36 \\
& \Rightarrow 3 x^{2}-22 x+35>0 \\
& \Rightarrow(3 x-7)(x-5)>0
\end{aligned}
$$

Puntos Críticos:

- $3 x-7=0 \Rightarrow x=\frac{7}{3}$
- $x-5=0 \Rightarrow x=5$

Luego usando la tabla de signos, obtenemos:

| Intervalos | $]-\infty,\frac{7}{3}[$ | $]\frac{7}{3}, 5[$ | $]5, +\infty[$ |
| :---: | :---: | :---: | :---: |
| $3 x-7$ | - | + | + |
| $x-5$ | - | - | + |
| Resultado | + | - | + |

$$
\therefore S_F=]-\infty, \frac{7}{3}[\cup] 5, \infty[.
$$

12.- Encuentre el conjunto solución:

$$
\left|\frac{x+2}{x-6}\right|-\left|\frac{x-1}{x-3}\right|<0
$$

**Solución:** (Notar que $x$ no puede ser 3 ni 6.)

$$
\begin{aligned}
\left|\frac{x+2}{x-6}\right|-\left|\frac{x-1}{x-3}\right|<0 & \Rightarrow \frac{|x+2|}{|x-6|}<\frac{|x-1|}{|x-3|} \\
& \Rightarrow|x+2||x-3|<|x-1||x-6| /()^{2} \\
& \Rightarrow(x+2)^{2}(x-3)^{2}<(x-1)^{2}(x-6)^{2} \\
& \Rightarrow\left(x^{2}+4 x+4\right)\left(x^{2}-6 x+9\right)<\left(x^{2}-2 x+1\right)\left(x^{2}-12 x+36\right) \\
& \Rightarrow x^{4}-2 x^{3}-11 x^{2}+12 x+36<x^{4}-14 x^{3}+61 x^{2}-84 x+36 \\
& \Rightarrow 12 x^{3}-72 x^{2}+96 x<0 / \cdot \frac{1}{12} \\
& \Rightarrow x^{3}-6 x^{2}+8 x<0 \\
& \Rightarrow x\left(x^{2}-6 x+8\right)<0 \\
& \Rightarrow x(x-2)(x-4)<0
\end{aligned}
$$

A partir de aquí resolvemos con tabla de signo.

Puntos Críticos:

- $x=0$
- $x=2$
- $x=4$

Se aprecia que nuestro ejercicio es menor que 0 , por lo tanto las soluciones que buscamos son aquellas negativas, como se aprecia en la tabla: (Notar que el 0, el 2 y el 4 no satisfacen la desigualdad, por esta razón los intervalos en la tabla de signo quedan abiertos.)

| Intervalos | $]-\infty, 0[$ | $]0,2[$ | $]2,4[$ | $]4, +\infty[$ |
| :---: | :---: | :---: | :---: | :---: |
| $x$ | - | + | + | + |
| $x-2$ | - | - | + | + |
| $x-4$ | - | - | - | + |
| Resultado | - | + | - | + |

Luego el conjunto solución es:

$$
\therefore S_F=(]-\infty, 0[\cup] 2,4[)-\{3\}
$$

(debemos quitar el 3 pues originalmente 3 no podía ser solución.)

13.- Resuelva la siguiente inecuación con valor absoluto:

$$
\left|\frac{3 x+12}{x+2}\right|>1.
$$

**Solución:**

$$
\begin{aligned}
\left|\frac{3 x+12}{x+2}\right|>1 & \Rightarrow \frac{3 x+12}{x+2}<-1 \vee \frac{3 x+12}{x+2}>1 \\
& \Rightarrow \frac{3 x+12}{x+2}+1<0 \vee \frac{3 x+12}{x+2}-1>0 \\
& \Rightarrow \frac{3 x+12+x+2}{x+2}<0 \vee \frac{3 x+12-x-2}{x+2}>0 \\
& \Rightarrow \frac{4 x+14}{x+2}<0 \vee \frac{2 x+10}{x+2}>0
\end{aligned}
$$

Tras hacer la tabla de signos (tarea) obtenemos la solución es:

$$
S_F=(-\infty,-5) \cup\left(-\frac{7}{2},-2\right) \cup(-2, \infty).
$$

14.- Sea

$$
A=\{x \in \mathbb{R}:|x-| x+2|| \leq 4\} .
$$

a) Decida si ${A}$ es acotado superior y/o inferiormente.  
b) Determine, en caso de que existan el supremo e ínfimo de ${A}$.  
c) Determine, en caso de que existan el máximo y mínimo de ${A}$.

**Solución** Por definición,

$$
|x+2|= \begin{cases}x+2, & \text { si } x \geq-2 \\ -(x+2), & \text { si } x<-2\end{cases}
$$

Caso 1: $x \geq-2$

$$
\begin{aligned}
& |x-(x+2)| \leq 4 \Longrightarrow 2 \leq 4, \text { Verdadero } \forall x \in \mathbb{R}
\end{aligned}
$$

$$
\therefore S_1=\mathbb{R} \cap[-2,+\infty[=[-2,+\infty[
$$

Caso 2: $x<-2$

$$
\begin{aligned}
|x+x+2| \leq 4 &\Longrightarrow|2 x+2| \leq 4 \\
&\Longrightarrow|x+1| \leq 2 \\
&\Longrightarrow -2 \leq x+1 \leq 2 \\
&\Longrightarrow-3 \leq x \leq 1 \\
\end{aligned}
$$

$\therefore \left.S_2=[-3,1] \cap\right]-\infty,-2[=[-3,-2[$.

Finalmente $S=S_1 \cup S_2=[-2,+\infty[\cup[-3,-2[=[-3,+\infty[$.

a) ${A}$ es acot. inferiormente por cualquier $x\in ]-\infty,-3]$ pero no es acot. superiormente.  
b) $\sup ({A})= \nexists$, e $\inf ({A})=-3$  
c) $\operatorname{máx}({A}) =\nexists$, y $\min ({A})=-3$

15.- Resuelva la siguiente inecuación

$$
2|x+2|<|x-1|.
$$

**Solución:** Primero notemos que 

$$
|x+2|= \begin{cases}x+2, & \text { si } x \geq-2 \\ -(x+2), & \text { si } x<-2\end{cases}
$$

y

$$
|x-1|= \begin{cases}x-1, & \text { si } x \geq 1 \\ -(x-1), & \text { si } x<1\end{cases}
$$

Particionando la recta real como lo hemos hecho en clases, se tienen los siguientes casos:

Caso 1: $x\in]-\infty,-2[$.

$$
\begin{aligned}
-2(x+2)&<-(x-1) \\
-2 x-4&<-x+1 \\
-5&<x
\end{aligned}
$$

$$
\left.\therefore \quad S_1=\right]-\infty,-2[\cap]-5,+\infty[=]-5,-2[
$$

Caso 2: $x\in [-2,1[$.

$$
\begin{aligned}
2(x+2)&<-(x-1) \\
2 x+4&<-x+1 \\
 3 x&<-3 \\
 x&<-1 \\
& \therefore \quad S_2=[-2,1[\cap]-\infty,-1[=[-2,-1[ \\
\end{aligned}
$$

Caso 3: $x\in[1,+\infty[$.

$$
\begin{aligned}
2(x+2)&<(x-1) \\
2 x+4&<x-1\\
&x<-5
\end{aligned}
$$

$\therefore \quad S_3=[1,+\infty[\cap]-\infty,-5[=\emptyset$

Finalmente

$\left.\therefore S_F=S_1 \cup S_2 \cup S_3=\right]-5,-2[\cup[-2,-1[=]-5,-1[$.

[back](./)
